---
extends: _layouts.answer
section: content
title: Зачем Бог нас создал и почему мы здесь, на этой земле?
date: 2024-11-26
description: Одна из величайших причин, по которой Бог создал нас, – это повеление
  утверждать Его Единство и поклоняться Ему Одному, не имея ни сотоварища, ни соратника.
sources:
- href: https://islamqa.org/hanafi/seekersguidance-hanafi/108100/
  title: islamqa.org (SeekersGuidance.org)
- href: https://islamqa.info/en/answers/45529/
  title: islamqa.info
- href: https://islamqa.org/hanafi/askimam/127330/
  title: islamqa.org (AskImam.org)
translator_id: 602181
---

Один из величайших атрибутов Аллаха - мудрость, а одно из Его величайших имен - аль-Хаким (Мудрейший). Он не создал ничего напрасного; да будет превознесен Аллах намного выше этого. Напротив, Он создает вещи по великим и мудрым причинам и для возвышенных целей. Об этом Аллах говорил в Коране:

{{ $page->verse('23:115-116') }}

Аллах также говорит в Коране:

{{ $page->verse('44:38-39') }}

Так же, как доказано, что за созданием человека стоит мудрость с точки зрения шариата (исламского права), это доказано и с точки зрения разума. Мудрый человек не может не признать, что все было создано не просто так, и мудрый человек считает себя выше того, чтобы делать что-то в своей жизни без причины, так как же насчет Аллаха, мудрейшего из мудрых?

Аллах создал человека не для того, чтобы он ел, пил и размножался, и в этом случае он был бы подобен животным. Аллах почитал человека и благоволил к нему гораздо больше, чем многие из тех, кого Он создал, но многие люди настаивают на неверии, поэтому они не знают или отрицают истинную мудрость, стоящую за их творением, и все, о чем они заботятся, это наслаждение удовольствиями этого мира. Жизнь таких людей подобна жизни животных, и в действительности они еще более заблудливы. Аллах говорит:

{{ $page->verse('..47:12') }}

Одна из величайших причин, по которой Аллах создал человечество, – это одно из величайших испытаний – это повеление утверждать Его Единство и поклоняться Ему Одному, не имея ни сотоварищей, ни соратников. Аллах указал на эту причину сотворения человечества, как Он говорит:

{{ $page->verse('51:56') }}

Ибн Касир (да помилует его Аллах) сказал:

> Это означает: «Я создал их для того, чтобы повелеть им поклоняться Мне, а не потому, что Я нуждаюсь в них».

Как мусульмане, наша цель в жизни глубока, но проста. Мы стремимся привести все аспекты нашего внешнего и внутреннего существа в полное соответствие с тем, что повелел Аллах. Аллах создал нас не потому, что Он нуждается в нас. Он выше всех нужд, и это мы нуждаемся в Аллахе.

Аллах сказал нам, что сотворение небес и земли, жизни и смерти - это также испытание для того, чтобы испытать человека. Кто повинуется Ему, тому Он воздаст, а кто ослушается Его, того Он накажет. Аллах говорит:

{{ $page->verse('67:2') }}

В результате этого испытания проявляются имена и атрибуты Аллаха, такие как имена Аллаха ар-Рахман (Милостивый), аль-Гафур (Многопрощающий), аль-Хаким (Самый Мудрый), ат-Тавваб (Принимающий покаяние), ар-Рахим (Самый Милосердный) и другие имена Аллаха.
